\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}


\noindent \begin{minipage}{.70\linewidth}
  On souhaite développer un jeu de Scrabble. Pour pouvoir vérifier
rapidement si un mot existe, nous pouvons stocker le dictionnaire sous
forme d'arbre binaire. Dans le cadre de cet exercice, nous allons nous
limiter aux mots qui commencent par la lettre \texttt{a}.


  \textbf{Partie A}

  Sur les figures suivantes, les arbres sont représentés vers le bas, les
  fils droits vers la droite et les fils gauches vers le bas. Ainsi les
  mots \texttt{abaca} (bananier des Philippines), \texttt{abaque} et
  \texttt{abats} seront stockés sous la forme suivante.

  \begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \tightlist
  \item
    Quel est la taille de l'arbre ci-contre ?
  \end{enumerate}

  \begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
    \setcounter{enumi}{1}
    \tightlist
  \item
    Pourquoi est-il pertinent de mémoriser le dictionnaire de la langue
    française sous forme d'arbre binaire ?
  \end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.250\linewidth}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{exo_99_fig_1.png}
  \end{center}

\end{minipage}


\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\item
  Dans la figure ci-dessous, deux mots ont été ajoutés. Quels sont-ils ?

  \begin{center}
  \includegraphics[width=0.5\linewidth]{exo_99_fig_2.png}
\end{center}

\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{3}
\tightlist
\item
  Compléter la figure en représentant le mot \texttt{abbaye}.
\end{enumerate}

\textbf{Partie B}.

Vous trouverez en annexe le code source de la classe
\texttt{ArbreBinaire}. L'objet de cette partie est d'implémenter une
méthode de recherche d'un mot dans l'arbre.

\noindent \begin{minipage}{.70\linewidth}
  \begin{enumerate}
    \def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
  \item
    Écrire une méthode \texttt{ajoute\_a\_droite(self,x)} qui ajoute
    \texttt{x}, s'il n'est pas présent, à la branche droite de l'arbre en
    partant de la racine. La méthode doit renvoyer l'arbre dont la racine
    contient la lettre \texttt{x}.

    Supposons que \texttt{a} corresponde à l'arbre binaire représenté
    ci-contre, dont la racine est \texttt{"c"}.
    
    \texttt{a.ajoute\_a\_droite("q")} doit renvoyer l'arbre qui contient
    la lettre \texttt{"q"} sans modifier l'arbre.

    En revanche \texttt{a.ajoute\_a\_droite("b")} doit ajouter la lettre
  \texttt{"b"} à l'extrémité de la branche et renvoyer l'arbre qui la
  contient. On obtiendra alors l'arbre suivant :
  
  \end{enumerate}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.30\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\linewidth]{exo_99_fig_3.png}
    \end{center}
  \end{minipage}
  
      \begin{center}
      \includegraphics[width=0.35\linewidth]{exo_99_fig_4.png}
    \end{center}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Écrire une méthode \texttt{ajoute(self,\ mot)} qui ajoute le
  \texttt{mot} à l'arbre.
\end{enumerate}

\textbf{Partie C}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Écrire une méthode \texttt{cherche\_a\_droite(self,\ x)} qui cherche
  la présence de \texttt{x} dans la branche droite de l'arbre en partant
  de la racine. Cette méthode renverra \texttt{None} si \texttt{x} n'est
  pas présent sinon elle renverra l'arbre qui contient la valeur
  \texttt{x}.

  \noindent \begin{minipage}{.70\linewidth}
    Supposons que \texttt{a} corresponde à l'arbre binaire représenté
    ci-contre, dont la racine est \texttt{"c"}.

    \texttt{a.cherche\_a\_droite("q")} doit renvoyer l'arbre qui contient
    la lettre \texttt{"q"}.

    \texttt{a.cherche\_a\_droite("d")} doit renvoyer \texttt{None}.
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{.25\linewidth}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\linewidth]{exo_99_fig_5.png}
    \end{center}

  \end{minipage}
  
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\tightlist
\item
  Écrire une méthode \texttt{cherche\_mot(self,\ mot)} qui renvoie
  \texttt{True} si le mot est présent dans l'arbre, \texttt{False}
  sinon.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\tightlist
\item
  Écrire une méthode \texttt{longueur\_mot\_le\_plus\_long(self)} qui
  renvoie la longueur du mot le plus long.
\end{enumerate}
